\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{mythesis}
\usepackage{braket}

\title{剛体紐を重力下で安定に回転させる}
\author{中山大樹}

\begin{document}
\maketitle

\section{はじめに}

動画

\section{形を決める微分方程式の導出}

線密度$\rho$、長さ$l$の剛体紐を角振動数$\omega$で振り回すことを考える。

座標系として重力の向きに$x$座標を、横軸に$y$座標をとる。
また、紐に固定された1次元の座標系を$s$とする。
紐の根元を原点にとる。
重力加速度の大きさを$g$とする。

今回は紐の形が安定に保たれている状況を考える。
$y$は$x$または$s$の一価関数であり
\footnote{これは仮定。}
、これを求めることが目標である。

長さ$\Delta s$の線素において力の釣り合いを考えると
\eqa{
	\vec{T}\fn{s+\Delta s} - \vec{T}\fn{s} + \bmat{\rho \Delta s g\\0} = \bmat{0\\-\rho y\fn{s} \omega^2 \Delta s}
}
$\Delta s\to 0$の極限を考えると
\eqa{
	\frac{d\vec{T}}{ds}\fn{s} + \rho\bmat{g \\ y\fn{s} \omega^2} = 0 \label{eq_vecT}
}
である。
ここで$\vec{T}\fn{s}$は$s$の向きにとる。

$\vec{T}$を向きと大きさに分解すると
\eqa{
    \vec{T}\fn{s} = T\fn{s}\bmat{1\\ \frac{dy\fn{x}}{dx}}
}
とできる（$x$は$s$の関数であることに注意）。
\eref{eq_vecT}の$x$成分を境界条件$\vec{T}\fn{l}=0$のもとで解くことで
\eqa{
    T\fn{s} = -\rho g\paren{s-l}
}
がわかる。これを\eref{eq_vecT}の$y$成分に代入することで
\eqa{
	0 &= \frac{d}{ds}\paren{-\rho g\paren{s-l}\frac{dy}{dx}} + \rho y \omega^2 = 0 \label{微分方程式大元} \\
	\so 0 &= \frac{dy}{dx} + \paren{s-l}\frac{d}{ds}\frac{dy}{dx} - ky\nn
		&= \frac{dy}{dx} + \paren{s-l}\frac{d^2y}{dx^2}\frac{dx}{ds} - ky \label{微分方程式途中}
}
となる。
ただし$k=\omega^2/g$。

$dx/ds$を求めるために、線分の長さの公式より
\eqa{
	& s\fn{x} = \int^x_0 dx' \sqrt{1+\paren{\frac{dy\fn{x'}}{dx'}}^2} \label{length_of_string}\\
	\so &
	\frac{ds\fn{x}}{dx} = \sqrt{1+\paren{\frac{dy}{dx}}^2} \\
	\so &
	\frac{dx}{ds} = \frac{1}{\frac{ds}{dx}} = \baren{1+\paren{\frac{dy}{dx}\fn{x}}^2}^{-1/2} \label{dxds}
}
である。\eref{length_of_string}と\eref{dxds}を\eref{微分方程式途中}に代入することで
\eqa{
    \paren{l-\int^x_0 dx'\sqrt{1+\paren{\frac{dy}{dx}}^2}}\baren{1+\paren{\frac{dy}{dx}}^2}^{-1/2}\frac{d^2y}{dx^2}-\frac{dy}{dx} + k y = 0
}
が得られる。

無次元下を考えると$l$を長さ単位として$x \to x/l$、$y \to y/l$、$k \to k/l$と変換すれば
\eqa{
	\paren{1 - \int^x_0 dx'\sqrt{1 + \paren{\frac{dy}{dx}}^2}}\baren{1 + \paren{\frac{dy}{dx}}^2}^{-1/2} \frac{d^2y}{dx^2} - \frac{dy}{dx} + k y = 0
	\label{x表示微分方程式}
}
となりパラメータとして$k=\omega^2l/g$が残る。

ここまで$x$の関数としての$y$が満たす微分方程式を求めたが、実用上は$s$の関数としての$y$についての微分方程式の方が使い勝手が良い。
そこでまずは$x\fn{s}$を求める。
線の長さを求めるときと同じ感覚で計算すれば
\eqa{
	x\fn{s} &= \int^x_0 ds' \sqrt{1 - \paren{\frac{dy\fn{s'}}{ds'}}^2} \\
	\so \frac{ds}{dx} &= \baren{1 - \paren{\frac{dy}{ds}}^2} ^ {-\frac{1}{2}}
}
となる。
\eref{微分方程式大元}より
\eqa{
	0 &= \frac{d}{ds}\paren{-\rho g\paren{s-l}\frac{dy}{dx}} + \rho y\omega^2 \nn
	\so 0 &= \frac{ds}{dx}\baren{\frac{dy}{ds} + \paren{s - l} \frac{d^2y}{ds^2}} - ky \nn
	\so 0 &= \paren{1 - s} \frac{d^2y}{ds^2} - \frac{dy}{ds} + ky\sqrt{1 - \paren{\frac{dy}{ds}}^2}
	\label{s表示微分方程式}
}
となる。

\section{境界条件}

\eref{s表示微分方程式}を解くためには境界条件を定める必要がある。
1つ目の境界条件として$y\fn{0}=0$は自明である。
2つ目の境界条件を何にするかは結構難しい問題だと思うが、ここでは$s=0$での力の釣り合いから求める。
どういうことかというと、紐の張力は紐と平行に生じるので$s=0$の紐の上端を固定するための力は$s=0$での紐の向きと正反対で同じ大きさになっているはずである。
$s=0$での力の$x$成分は紐全体にかかる重力と同じ大きさを持つはずである。
また、$s=0$での力の$y$成分は紐全体にかかる遠心力を合計したものと同じ大きさを持つはずである。
それをそのまま立式すると
\eqa{
	\valat{\frac{dy}{dx}}{x=0} &= \frac{(遠心力の合計)}{(重力の合計)} = \frac{\int^l_0 ds \rho \omega^2 y}{l \rho g} \nn
		&= k \int^1_0 ds y\fn{s}  \nn
	\so \valat{\frac{dy}{ds}}{s=0} \baren{1 - \paren{\valat{\frac{dy}{ds}}{s=0}}^2}^{-\frac{1}{2}}  &= k \int^1_0 ds y\fn{s}
	\label{eq_dycondition} 
}
となる。
\label{s表示微分方程式}より$ky$に代入して
\eqa{
	y^{\prime}\fn{0} \baren{1 - \paren{y^{\prime}\fn{0}}^2}^{-\frac{1}{2}} &= \int^1_0 ds \baren{1 - \paren{y^{\prime}}^2}^{-\frac{1}{2}} \frac{d}{ds} \baren{\paren{s - 1}y^{\prime}} \nn
		&= \baren{\paren{1 - \paren{y^{\prime}}^2}^{-\frac{1}{2}} \paren{s - 1}y^{\prime}}^1_0 - \int^1_0 ds \paren{s - 1} y^{\prime} \frac{d}{ds} \baren{1 - \paren{y^{\prime}}^2}^{-\frac{1}{2}} \nn
	\so 0 &= \int^1_0 ds \paren{s - 1} y^{\prime} \frac{d}{ds} \baren{1 - \paren{y^{\prime}}^2}^{-\frac{1}{2}} \nn
		&= \int^1_0 ds \paren{s - 1} \paren{y^{\prime}}^2 y^{\prime\prime} \baren{1 - \paren{y^{\prime}}^2}^{-\frac{3}{2}}
}
となる気がしたけど、この被積分関数はいたるところ正ですね。なぜだ？

\end{document}
